# Лабораторна робота №14. Multithreading. Ефективність використання
Мета: Вимірювання часу паралельних та послідовних обчислень. Демонстрація ефективності паралельної обробки.

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КН-920б
- Дата розробки: 11 червня 2022

### 1.2 Загальне завдання
- Забезпечити вимірювання часу паралельної обробки елементів контейнера за допомогою розроблених раніше методів.
- Додати до алгоритмів штучну затримку виконання для кожної ітерації циклів поелементної обробки контейнерів, щоб загальний час обробки був декілька секунд.
- Реалізувати послідовну обробку контейнера за допомогою методів, що використовувались для паралельної обробки та забезпечити вимірювання часу їх роботи.
- Порівняти час паралельної і послідовної обробки та зробити висновки про ефективність розпаралелювання:
    - результати вимірювання часу звести в таблицю;
    - обчислити та продемонструвати у скільки разів паралельне виконання швидше послідовного.

### 1.3 Задача
- Квиткова каса:
    - Дані про маршрут:
        - Маршрут - необмежений набір значень у вигляді:
            - Назва станції
            - Час прибуття (Для проміжних і кінцевої)
            - Час відправлення (Для початкової та проміжних)
            - Кількість вільних місць
        - Загальна кількість місць
        - Дні тижня
        - Номер рейсу.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Доменні об'єкти - це об'єкти в об'єктно-орієнтованих комп'ютерних програмах, що виражають сутності з моделі предметної області, що відноситься до програми, та реалізують бізнес-логіку програми
- Багатонитковість - властивість операційної системи або застосунку, яка полягає в тому, що процес, породжений в операційній системі, може складатися з кількох потоків, що виконуються паралельно, або навіть одночасно на багатопроцесорних системах

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin14
├── DayOfWeek.java
├── Main.java
├── Route.java
├── RouteNode.java
├── Time.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
private static void fillRouteContainer(ArrayList<Route> array, int count, int maxSeats)
```

Призначення: Заповнює список маршрутів випадковими даними

Опис роботи:
- Заповнює список маршрутів випадковими даними

Аргументи:
- array - Список маршрутів
- count - Кількість маршрутів для генерації
- maxSeats - Максимальна кількість згенерованих місць

---

```java
private static int getMinSeatsCount(List<Route> routes, long sleepTime) throws InterruptedException
```

Призначення: Знаходить мінімальну кількість сидячих мість серед маршрутів

Опис роботи:
- Знаходить мінімальну кількість сидячих мість серед маршрутів
- Переривається на сон після обробки кожного маршруту

Аргументи:
- array - Список маршрутів
- maxSeats - Максимальна кількість згенерованих місць

---

```java
private static int getMaxSeatsCount(List<Route> routes, long sleepTime) throws InterruptedException
```

Призначення: Знаходить максимальну кількість сидячих мість серед маршрутів

Опис роботи:
- Знаходить мінімальну кількість сидячих мість серед маршрутів
- Переривається на сон після обробки кожного маршруту

Аргументи:
- array - Список маршрутів
- maxSeats - Максимальна кількість згенерованих місць

---

```java
private static int getAvgSeatsCount(List<Route> routes, long sleepTime) throws InterruptedException
```

Призначення: Знаходить середню кількість сидячих мість серед маршрутів

Опис роботи:
- Знаходить мінімальну кількість сидячих мість серед маршрутів
- Переривається на сон після обробки кожного маршруту

Аргументи:
- array - Список маршрутів
- maxSeats - Максимальна кількість згенерованих місць

---

**Розроблені класи**

Фрагменти коду класу Main подано на рисунках 1 і 2

![](assets/main0.png)

Рисунок 1 - Фрагмент коду класу Main

![](assets/main1.png)

Рисунок 2 - Фрагмент коду класу Main

---

**UML-діаграма**

Діаграму розроблених класів подано на рисунку 3

![#TODO Diagram](assets/uml14.png)

Рисунок 3 - Діаграма розроблених класів

---

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунках 4-7 зображені результати роботи програми з кількістю маршрутів 1, 100, 1000 і 5000 відповідно. Відношення часу виконання в однопоточному режимі до часу виконання в багатопоточному режимі становить відповідно 1.6, 2.9, 2.97 і 2.95. Отже в багатопоточному режимі знаходження результатів роботи цих функцій виконується швидше та залежить від об'єму роботи. Час стврення потоків при вимірювання не враховувався.

![](assets/1.png)

Рисунок 4 - Результати роботи програми з кількістю маршрутів - 1

![](assets/100.png)

Рисунок 5 - Результати роботи програми з кількістю маршрутів - 100

![](assets/1000.png)

Рисунок 6 - Результати роботи програми з кількістю маршрутів - 1000

![](assets/5000.png)

Рисунок 7 - Результати роботи програми з кількістю маршрутів - 5000

---

## Висновки
Виміряв час паралельної та послідовної обробки. Дослідив ефективність паралельної обробки.
